\section{Vorstudien, Experimente und Vorbereitung}
Als Vorbereitung zu diesem Projekt habe ich neben meiner persönlichen Vorbereitung, wie einem c++ Training oder einem Elektronik-Überblick, auch noch ein System vorbereitet, auf welchem ich die Software ausführen kann.
Dieses Testsystem musste auch einige Voraussetzungen erfüllen.
Das Wichtigste ist, dass dieses System auf einen Rollstuhl adaptiert werden kann.
Es muss auch eine einfache Möglichkeit existieren, dieses System mit einem Mikrocontroller anzusteuern.
Auch eine Veränderung des Systems muss einfach und schnell von sich gehen und das System muss so klein sein, dass es in einem Zimmer getestet werden kann.

Mit diesen und vielen weiteren Kriterien habe ich nun einige Techniken und Systeme bewertet und bin zu dem Entschluss gekommen, dass ein Lego-Auto die Anforderungen optimal erfüllt.
Somit habe ich im Vorfeld gleich einmal Lego-Auto konstruiert, welches optimal diesen Anforderungen entsprochen hat.
Leider muss man zugeben, dass durch diese Optimierung das Design etwas gelitten hat, was aber für die Funktion keinen Unterschied macht.
Im Anhang sind Fotos von diesem Lego-Auto und seinen Vorgängern zu finden.



\section{Methoden, Materialien und Wissensquellen}
Das Lego alleine nicht genügt um ein autonomes System zu erstellen ist wahrscheinlich jedem sehr einleuchtend.
Hinzu kommt noch die gesamte Elektronik wie Sensoren und Motoren.
Als Antriebsmotor würde bei meinem letzten Testsystem ein Lego-Technik-Motor verwendet.
Die Lenkung besteht aus einem Modellbau-Servomotor, welcher an einen Lego-Stein geklebt ist.
Die Steuerung übernimmt in der ersten Version ein Arduino UNO und in der letzten Version dieses Fahrzeugs ein Arduino Mega.
Ein Arduino ist ein Mikrocontroller, welcher bereits auf einer Entwicklungsplatine aufgelötet ist und somit die Ansteuerung wesentlich vereinfacht.
Die zusätzlich benötigte Elektronik ist momentan testweise auf einer Steckplatine aufgesteckt und wird bei der ersten Hauptversion auf eine eigene Platine geätzt werden..

Die Software, welche auf dem Rollstuhl läuft, wird ausschließlich in c++ geschrieben und wird momentan in Visual Studio mit der Erweiterung Visual Micro programmiert.
In Zukunft werde ich die Entwicklungsumgebung entweder auf Netbeans oder Eclipse umstellen.
Bei der Software selbst wurde das ganze Projekt lang versucht, diese möglichst nach dem Prinzip: "Closed for modification and open for extension" zu designen.
Übersetzt bedeutet das, dass die Software einfach durch Hinzufügen neuer Klassen erweitert werden kann.
Hierbei muss man die bestehenden Klassen nicht mehr verändern.

Als Wissensquelle habe ich für dieses Projekt sehr viele verschiedene Möglichkeiten herangezogen.
Der wichtigste Teil davon war mit Sicherheit, das Internet.
Allerdings gibt es immer wieder Probleme, welche nur mithilfe des Internets nicht lösbar sind.
In solchen Situationen habe ich mich an meinen immer sehr kooperativen und hilfsbereiten Betreuungslehrer gewandt, der mir entweder mit seinem Fachwissen zur Hilfe gekommen ist oder mich mit Experten auf dem jeweiligen Gebiet bekannt gemacht hat.
%Technologien
%Materialien
%Architekturen
%Kodierprinzipien
%Wissensquellen


\section{Resultate}
Das Resultat dieser Diplomarbeit hat mich zugegebener maßen selbst überrascht.
Mit dem System auf dem aktuellen Stand ist es möglich, Kurven und Geraden mit fix vordefinierten Werten zu fahren.
Dabei überprüft das System immer wieder die exakte Einhaltung dieser Streckenteile.

Weiteres ist es auch möglich, durch eine Eingabe einer Koordinate im Raum und einem bestimmten Winkel genau diese Position anzusteuern.
Sollte ein Fahrfehler aufgrund unerwarteter Faktoren entstehen versucht das System selbstständig seine Route zu korrigieren und trotzdem den Zielpunkt mit dem richtigen Winkel zu erreichen.
Dies ist ein Punkt, auf den ich besonders stolz bin.
Hierbei wählt der Rollstuhl selbstständig eine beliebige Route im Raum.
Diese Form der Pfadplanung ist bereits für verschiedenste Rollstuhl-Antriebsmodelle verfügbar, selbst welche sich nicht am Stand drehen können.
Für diese Form von Antrieb war die Entwicklung der Berechnung besonders aufwendig.

Auch im Bereich der Sensorik und der Umgebungserkennung funktioniert bereits ein großer Teil.
Hierbei erfasst das Auto bereits selbstständig Objekte und errechnet deren Position.

Zusätzlich zu dem Auto habe ich auch eine Anwendung zur Steuerung des Rollstuhls auf dem Computer geschrieben.
In diesem Programm wird auch eine Karte mit den erfassten Objekten und den gefahrenen Weg angezeigt.


\section{Resultate und Veränderungen für beeinträchtigte Menschen}
Natürlich soll dieses System auch einmal zum Einsatz kommen.
Hierbei soll es dem beeinträchtigten Menschen in erster Linie schützend unterstützen aber auch für ihn lenken.
Diese schützende Funktion soll durch eine zwei geteilte Lösung realisiert werden.

Der erste Teil hat die Aufgabe auf die direkten Sensorwerte zu reagieren.
Dies ist eine Art Notfall-Teil.
Ein Beispiel, wenn dieser Teil eingreift, ist, wenn zum Beispiel ein Abstandssensor meldet, dass der Boden 20cm vor einen Reifen 30cm entfernt ist.
Bei diesem Beispiel fährt der Rollstuhl zum Beispiel direkt auf eine Stiege zu.
Dabei reagiert nun das System und versucht den Rollstuhl so schnell wie möglich zum Stillstand zu bringen.

Der zweite Teil ist der Hauptteil.
Dadurch soll es verhindert werden, dass der Erste überhaupt eingreifen muss.
Hierbei merkt sich der Rollstuhl die Umgebung und versucht aus dem Zusammenhang eine Route zu berechnen, welche das Hindernis so effizient und so sicher wie möglich zu umfährt.
Um ein Beispiel für diesen Teil zu nennen, kann man sich einen Raum vorstellen. 
Der beeinträchtigte gibt nun den Auftrag, in einen anderen Raum zu fahren.
Aus der Karte, welche aus früheren Fahrten gespeichert wurde, erkennt er nun, dass sich ein Tisch und eine Wand auf seiner direkten Strecke befindet.
Nun berechnet er eine Strecke, die sowohl auf Sicherheit als auch auf Dauer optimiert ist.


\section{Schlussfolgerungen und Erkenntnisse}
Dieses Projekt hat nicht nur sehr viele Resultate, sondern auch viele Erkenntnisse mit sich gebracht.
Neben den Erfahrungen mit c++ und dem Umgang mit selbst gebauter Elektronik habe ich vor allem mein Wissen mit autonomen Systemen sehr erweitert und vertieft.
So habe ich die Schwierigkeiten und auch die Möglichkeiten von autonomen Systemen kennengelernt.
So ist als bestes Beispiel die Positionsbestimmung der schwierigste Teil dieser Diplomarbeit.
Der Bereich einer sehr guten und optimierten Positionsbestimmung auf Basis mehrerer Sensoren würde genügen, um ein Stoffgebiet für viele Diplomarbeiten zu liefern.
Aus diesem Grund habe ich die Positionsbestimmung momentan noch sehr schlicht gehalten, allerdings die Softwarestruktur bereits so geplant und entwickelt, dass eine Verbesserung dieser sehr einfach möglich ist.



\section{Weitere Ziele}
Da ich dieses Projekt auch nach meiner Schulzeit noch weiterentwickeln möchte kann ich hier leider nicht den genauen Endstand beschreiben.
Allerdings, kann ich hier beschreiben, was ich als nächstes in diesem Projekt vorhabe.
Mein nächstes Ziel ist, und dass wird noch während der Schulzeit fertig werden, dass die momentane Steuerung, welche auf dem Lego-Auto bereits funktioniert, auf den Rollstuhl adaptiert wird.
Dazu muss ich noch die restliche Hardware welche den Rollstuhl steuert fertigstellen.
Auch bei der Software fehlen noch ein wenig Arbeit.

Das nächste Ziel ist es, zusätzliche Sensoren für die Positionsmessung zu installieren und die Software dazu zu implementieren.
Einer der ersten Sensoren wird GPS sein, welches für die Grobe Positionierung zuständig sein wird.
Auch Kompasssensoren und Beschleunigungssensoren möchte ich noch unbedingt in mein System aufnehmen.


Mit diesen neuen Sensoren möchte ich die Möglichkeit nutzen und meine Positionsbestimmung zu optimieren und versuchen immer neue Funktionen und bessere Ergebnisse zu erzielen.
Auch die Orientierung anhand der Umwelt mittels Entfernungssensoren wäre eine weitere Möglichkeit eine verbesserte Positionsbestimmung zu erzielen.
Damit ergibt sich ein sehr spannendes Ziel.
Ich möchte bei der Pfadplanung existierende Objekte berücksichtigen und diesen automatisch auszuweichen.

Natürlich sind diese Punkte nicht der Schlussstrich des Projekts.
Mein Ziel ist es, diese Software so zu verbessern, dass sie einmal wirklich in der Realität angewandt werden kann.


\section{Arbeitsaufwand}
Der genaue Arbeitsaufwand dieses Projekts ist natürlich nicht genau festlegbar.
Allerdings habe ich mich sowohl mit meinem Projektlehrer als auch mit meinen Freunden und meinem familiären Umfeld beratschlagt und sind auf einen Überschlagswert geeinigt.
\\ \\
Dabei kann man folgende Werte annehmen:\\
\pgfmathtruncatemacro{\tage}{291}
\pgfmathtruncatemacro{\effektivTage}{round(\tage * 5 / 7)}
\pgfmathtruncatemacro{\stunden}{round(\effektivTage * 3.25)}
\begin{tabular}{lll}
Tage & 01.05.2012 - 16.02.2013 & \tage~Tage \\
 Aktiv & an 5 von 7 Tage & \effektivTage~Tage \\
Stunden & mindestens 3 bis 3.5 Stunden pro Tag & \stunden~Stunden \\
\end{tabular} \\ \\
Somit müssten~\stunden~die ungefähre Anzahl an Stunden sein, welche ich direkt vor meinem Schreibtisch verbracht habe.
Zusätzlich kommen auch noch zahlreiche Stunden welche i